\documentclass[article, a4paper]{IEEEtran}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow} %/ USAR PARA MULTICOLUNAS
%\usepackage{pgfplots}

%\usepackage[siunitx,american,europeanvoltages,emptydiodes,cuteinductors]{circuitikz}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{rotating}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{systeme}
\usepackage{indentfirst}
\sisetup{locale = FR}
\usepackage{lettrine}
\usepackage{hyperref}
%\input{setbmp}
%----------------------------------------------------------------------
%	FIGURES AND TABLES CAPTIONS
%----------------------------------------------------------------------

\RequirePackage[labelfont={it,small},%
labelsep=period,%
textfont={it,small},%
justification=raggedright]{caption}
%\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}
%\setlength{\belowcaptionskip}{0pt}
%----------------------------------------------------------------------
%	TABLEOFCONTENTS SET-UP
%----------------------------------------------------------------------
\newlength{\tocsep} 
\setlength\tocsep{1.5pc} % Sets the indentation of the sections in the table of contents
\setcounter{tocdepth}{3} % Three levels in the table of contents section: sections, subsections and subsubsections

\usepackage{titletoc}
\contentsmargin{0cm}
\titlecontents{section}[\tocsep]
  {\addvspace{4pt}\small\bfseries\sffamily}
  {\contentslabel[\thecontentslabel]{\tocsep}}
  {}
  {\hfill\thecontentspage}
  []
\titlecontents{subsection}[\tocsep]
  {\addvspace{2pt}\sffamily}
  {\contentslabel[\thecontentslabel]{\tocsep}}
  {}
  {\ \titlerule*[.5pc]{.}\ \thecontentspage}
  []
\titlecontents*{subsubsection}[\tocsep]
  {\footnotesize\sffamily}
  {}
  {}
  {}
  [\ \textbullet\ ]  
%----------------------------------------------------------------------
% Marcadores
%----------------------------------------------------------------------

\usepackage{amssymb}% http://ctan.org/pkg/amssymb
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%


%----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Define Título, autores ...
	\title{Amplificador de Áudio}
	\author{
	\large
	\textsc{P. A. Bischoff, L. C. Santos, H. C.Kramm}\\
	\textsc{\textbf{Professor}: Rubem Sprenger Dreger } \\
	\normalsize Universidade do Vale do Rio dos Sinos \\
	\vspace{-5mm}
    
	}
	\date{}
    \markboth{Amplificadores de Sinais $\quad\diamond\quad$ Setembro de 2018}{}
	\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%        Editar daqui para baixo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
O estudo dos Amplificadores de Áudio podem ser divididos em duas etapas: Amplificadores de pequenos Sinais(APS) e amplificadores de potência. Este projeto tem por objetivo implementar esses dois modelos de amplificador e uni-los, a fim de obter um amplificador de Áudio completo, bem como explorar os conceitos mais importantes de integração entre os dois modelos.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metodologia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Requisitos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Uma fonte de sinal fornecerá o nível de tensão que será amplificado (pode ser qualquer fonte de sinal capaz de gerar um sinal de áudio - desde um tom de áudio até uma música).
A etapa de potência deverá conter apenas elementos discretos (não poderá ser utilizado amplificador integrado - CI).
Durante o teste de operação do amplificador, a saída da etapa de potência deverá fornecer uma potência eficaz de $3W$ (três Watts), sem distorção, à uma carga resistiva de $3,9\Omega$ (para audição após os testes será utilizado um alto-falante de $4\Omega$).

A figura ~\ref{fig:diagrama} mostra um detalhamento do diagrama geral que deverá ser observado no presente trabalho.
A fonte de sinal de áudio (será utilizado um gerador de funções na frequência senoidal de $1kHz$) deverá ser aplicada inicialmente em um pré-amplificador com impedância de entrada entre $100\Omega$ e $1k\Omega$.
Este pré-amplificador deverá ter um controle de ganho (volume) capaz de evitar que níveis de sinal muito elevados saturem a entrada da etapa de potência produzindo distorção no sinal de saída.
A entrada do amplificador deverá possuir um nível de tensão adequado para produzir a potência desejada na carga.
Por fim, a máxima tensão $DC$ permitida é de $15V$.


\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/diagrama}}
\caption{- Detalhe da fonte de sinal e pré-amplificador (considere a referência como um sinal de entrada com $50mV_P$). Os circuitos devem ser implementados com componentes discretos.}
\label{fig:diagrama}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Teoria}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Optamos para este sistema, na etapa de pré-amplificação, a configuração em cascata  de dois \textit{Emissores Comuns} usando BJT.
Para a etapa de saída, a fim de obter uma baixa impedância de saída utilizamos o modelo \textit{Coletor Comum} com dois BJTs dispostos na configuração Darlington.
\newline
%------------------------------------------------------------
\subsubsection{Amplificador de $20dB$}
%------------------------------------------------------------
Foi utilizado duas etapas de amplificação em cascata com este ganho cada uma.
Como a configuração escolhida foi BJT no modo \textit{Emissor Comum Linearizado}, podemos descrever a escolha dos componentes a partir das equações apresentadas nesta secção.
O transistor escolhido para esta montagem é o BC337.

Definimos um valor arbitrário para $R_C$, por exemplo $1k\Omega$. Como $40\%$ da tensão ficará sobre $R_C$, temos que:

\begin{equation}
I_C = \frac{40\%\times V_{CC}}{R_C}=\frac{40\%\times 15V}{1k\Omega} = 6mA
\end{equation} 

Agora definimos $R_E+r_e$:

\begin{equation}
R_E+r_e = \frac{10\%\times V_{CC}}{I_C}=\frac{10\%\times 1,5V}{6mA} = 250\Omega
\end{equation} 

A resistência de base é determinada a partir de $10\%$ de $V_{CC}$ sobre $10\%$ de $I_C$, logo:

\begin{equation}
R_{B2} = \frac{10\%\times V_{CC}+V_{BE}}{10\%\times I_C}=\frac{1,5V+0,7V}{6\mu A} = 3,67k\Omega
\end{equation} 

Aproximamos ele para valores comerciais e temos uma série de $2,2k\Omega+1,5k\Omega$.

\begin{equation}
R_{B1} = \frac{90\%\times V_{CC}-V_{BE}}{10\%\times I_C}=\frac{13,5V-0,7V}{6\mu A} = 21,33k\Omega
\end{equation} 
Aproximamos ele para valores comerciais e temos $22k\Omega$.


Sabemos que precisamos de um ganho de $20dB$ ou dez vezes, valor definido pela equação~(\ref{equ:gainEC}).

Mas antes devemos determinar $r'_e$:
\begin{equation}
r'_e = \frac{V_T}{I_C}=\frac{26mV}{6mA}=4,33\Omega
\end{equation} 

\begin{equation}
r_e = \frac{R_C}{A_V}-r'_e=\frac{1k\Omega}{10}-26\Omega=95\Omega
\label{equ:gainEC}
\end{equation} 

Com isso, agora podemos determinar o último resistor dessa montagem.
\begin{equation}
R_E+r_e=250\Omega \xrightarrow{isolando}R_E=250\Omega-95\Omega =155\Omega 
\end{equation} 
Aproximamos ele para valores comerciais e temos $150\Omega$.

Com isso o amplificador \textit{Emissor Comum Linearizado} visto na figura~\ref{fig:ECLinear} pode ser acoplado um estágio após o outro, obtendo o ganho de $20dB$ por estágio. 

Vale ressaltar que cada estágio sofreu um ajuste no resistor $r_e$ após os testes práticos para aproximação do ganho desejado na saída, mas o valor transitou muito próximo do calculado.

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/ECLinear}}
\caption{- Emissor Comum Linearizado com Ganho de 20dB}
\label{fig:ECLinear}
\end{figure}

A impedância de saída de um \textit{Emissor Comum Linearizado} é $\simeq R_C = 1k\Omega$, já a impedância de entrada é vista na equação~(\ref{equ:zinEC}).

\begin{equation}
Z_{in} = R_{B1}||R_{B2}+R_{B3}||\beta\times (r_e+R_E)
\label{equ:zinEC}
\end{equation} 
\begin{equation}
Z_{in} = 22k\Omega||3,7k\Omega||100\times (56\Omega+150\Omega) = 2,74k\Omega
\end{equation} 


\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/ECL_MPS}}
\caption{- Parâmetros Híbridos do Emissor Comum Linearizado}
\label{fig:ECL_MPS}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/ECL_MPS_f}}
\caption{- Parâmetros Híbridos do Emissor Comum Linearizado Reduzido}
\label{fig:ECL_MPS_f}
\end{figure}



%------------------------------------------------------------
\subsubsection{Amplificador de $0dB$}
%------------------------------------------------------------
Para acoplar o amplificador de potência, a escolha mais razoável para obter uma baixa impedância de saída é o \textit{Coletor Comum}. Optamos pela configuração com Darlington, devido a experiência adquirida em trabalhos anteriores.

Basicamente definimos a impedância de  entrada suficientemente alta para não interferir nos amplificadores ligados em cascata. Arbitramos $470k\Omega||470k\Omega$ para $R_B$. Para a impedância de emissor definimos $330\Omega$. Com isso podemos verificar se estes valores atendem a especificação, já que o ganho para este sistema é praticamente $0dB$ e não precisamos calcular uma resistência para coletor.

Os transistores utilizados nessa montagem foram dois BC337, com ganhos de aproximadamente $\beta_1=100$.

Começaremos encontrando o ganho total $\beta_D$

\begin{equation}
\beta_D = \beta_1\times\beta_2 = 100\times100 = 10000
\end{equation} 

Em seguida encontramos a corrente $I_{B_1}$

\begin{equation}
I_{B_1}=\frac{V_{CC}-V_{BE_1}-V_{BE_2}}{R_B + \beta_D \times R_E}
\end{equation} 

\begin{equation}
I_{B_1}=\frac{15V-0,7V-0,7V}{235k\Omega + 10000 \times 330\Omega}=3,85\mu A
\end{equation} 

\begin{equation}
I_{C_2}\simeq I_{E_2}=\beta_D \times I_{B_1}= 10000\times 3,85\mu A=38,47mA
\end{equation} 

\begin{equation}
r_{e_2}=\frac{V_T}{I_{E_2}}=\frac{26mV}{38,47mA}=0,675\Omega
\end{equation} 

\begin{equation}
I_{E_1}=I_{B_2}=\frac{I_{E_2}}{\beta_2}=\frac{38,47mA}{100}\simeq384,72\mu A
\end{equation} 

\begin{equation}
r_{e_1}=\frac{V_T}{I_{E_1}}=\frac{26mV}{384,72\mu A}=67,58\Omega
\end{equation} 

Com isso agora podemos encontrar a impedância de saída:
\begin{equation}
Z_{out} \simeq \frac{r_{e_1}}{\beta_2}+r_{e_2}= \frac{67,58\Omega}{100}+0,675\Omega=1.47\Omega
\end{equation} 
E a impedância de entrada:
\begin{equation}
Z_{in} = R_{B11}||R_{B12}||\beta_1 \times \beta_2 \times R_E
\end{equation} 

\begin{equation}
Z_{in} = 470k\Omega||470k\Omega||100 \times 100 \times 330\Omega=219,38k\Omega
\end{equation} 

O circuito da figura~\ref{fig:darlington} foi aplicado em cada estágio de saída. Nele é possível ver a disposição dos componentes com os valores calculados na polarização executada anteriormente.

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/darlington}}
\caption{- Coletor Comum com Darlington}
\label{fig:darlington}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/CC_MPS}}
\caption{- Parâmetros Híbridos do Coletor Comum}
\label{fig:CC_MPS}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/CC_MPS_f}}
\caption{- Parâmetros Híbridos do Coletor Comum Reduzido}
\label{fig:CC_MPS_f}
\end{figure}


%------------------------------------------------------------
\subsubsection{Amplificador de Potência}
%------------------------------------------------------------
A escolha do modelo do amplificador de potência foi baseada em resultados de simulação.
Após percebermos que uma elevada corrente de saída influenciaria diretamente a impedância de entrada em função ganho de saída do transistor, decidimos novamente com uma configuração com Darlington.
Entre as possibilidades deste tipo, Nashelsky\cite{NASHELSKY} apresenta o amplificador de potência \textit{push-pull} quase complementar.
Nesta configuração tem-se a possibilidade de utilizar o mesmo tipo de transistor para o semi ciclo positivo e negativo.

Para iniciar o projeto do mesmo, começaremos pela especificação exigida no projeto, que é de $3W$ de potência, para uma carga resistiva de $4\Omega$. Na equação~(\ref{equ:IL}) é calculada a corrente de carga $I_L$.

\begin{equation}
I_L = \sqrt{\frac{P}{R_L}} = \sqrt{\frac{3W}{4\Omega}}=866,02mA
\label{equ:IL}
\end{equation} 

Como essa é uma configuração com Darlington, o ganho total do sistema é o produto do ganho de cada transistor.
Neste circuito utilizamos para saída o transistor TIP41 que é NPN, no tratamento do sinal do semi-ciclo negativo e positivo com ganho $\beta = 30$.
Na primeira etapa do Darlington foi usado um BC547 que é NPN no semi-ciclo positivo e um BC557 que é PNP no semi-ciclo negativo.
Estes dois possuem ganho $\beta = 200$.
Logo o ganho total igual ao produto dos dois ganhos que é $6000$.

A corrente de base está definida na equação~(\ref{equ:IB}).

\begin{equation}
I_B = \frac{I_L}{\beta_{total}} =  \frac{866,02mA}{6000}=144,34\mu A
\label{equ:IB}
\end{equation} 

Para garantir essa corrente, consideramos na resistência de base uma corrente 5 vezes maior. Assim pode-se calcular as resistências de base. Além disso, essa configuração de circuito precisará de uma compensação de 3 vezes a tensão de base-emissor. Por isso, optou-se por dois diodos em série e mais um resistor em serie para ajustar o ponto de equalização da tensão de base-emissor dos transistores. A equação~(\ref{equ:RB}) define o valor da resistência série total do circuito de base.

\begin{equation}
R_B = \frac{V_{CC}-V_{D1}-V_{D2}}{I_B\times5} = \frac{15V-0,7V-0,7V}{144,34mA\times5}=18,84k\Omega
\label{equ:RB}
\end{equation} 

Decidiu-se então usar dois resistores de $10k\Omega$ para a base de cada Darlington devido valores comerciais.

Já o resistor de equalização deverá ser um trimpot para ajudar sua resistência a um valor que se tenha a melhor equalização do sistema. 
Na equação~(\ref{equ:Requ}) obtém-se um valor de sua resistência, idealizando uma queda de tensão de $0,7V$, mas tem de considerar esse um valor de partida para escolha do trimpot e não um valor fechado a ser calibrado.

Para calibrar corretamente o valor desse resistor de equalização, pode-se colocar a entrada do amplificador de potência diretamente no $GND$ e medir a corrente mínima possível na carga. Após isso, basta aplicar o sinal de amplitude máxima na entrada e fazer uma pequena correção para remover qualquer distorção que possa ser percebida no sinal de saída.


\begin{equation}
R_{EQ} = \frac{0,7V\times(R_{B1}+R_{B2})}{V_{CC}-V_{D1}-V_{D2}-0,7V}
\label{equ:Requ}
\end{equation} 

\begin{equation}
R_{EQ} = \frac{0,7V\times(10k\Omega+10k\Omega)}{15V-0,7V-0,7V-0,7V}=1085,27\Omega
\end{equation} 

Com base nisso, definiu-se um trimpot comercial de $5k\Omega$, sendo nelo possível ajustar não para cima, quanto para baixo da resistência calculada.

Na figura () está apresentado o circuito do amplificador de potência 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Simulação}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
As simulações foram feitas no ambiente do LTSpice e retornaram valores muito próximos do esperado. A única exceção foi para o primeiro estágio de amplificação. Neste estágio, calculamos um resistor de emissor $r_e=95\Omega$, mas no simulador ajustamos o mesmo para $68\Omega$ e na prática o valor do mesmo ficou em $56\Omega$. Nas figuras seguintes serão apresentados a entrada e saída de cada estágio.

Na figura~\ref{fig:20dB} podemos ver o sinal de entrada e a saída do amplificador de $20dB$. 

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/20dB}}
\caption{- Sinal de entrada e Saída de $20dB$}
\label{fig:20dB}
\end{figure}


Na figura~\ref{fig:40dB} podemos ver o sinal de $20dB$ e a saída do amplificador de $40dB$. 

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/40dB}}
\caption{- Saída de $20dB$ e Saída de $40dB$}
\label{fig:40dB}
\end{figure}

Na figura~\ref{fig:CC} podemos ver o sinal de $40dB$ e a saída do Seguidor de Emissor de $0dB$. 

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/0dB}}
\caption{- Saída de $40dB$ e Saída de $0dB$ do Seguidor de Emissor}
\label{fig:CC}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Montagem Prática}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
A montagem prática vista na figura~\ref{fig:montagem} foi feita com o auxilio de um Protoboard. A utilização de capacitores de $100\mu F$ e $100nF$ nas linhas de alimentação do Protoboard foram necessárias para obter um sinal mais limpo durante as etapas de amplificação, bem como conexões extras de alimentação.

Outra boa prática que adotamos foi a utilização de aterramento com $GND$ na carcaça do Protoboard.

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/montagem}}
\caption{- Montagem em Protoboard}
\label{fig:montagem}
\end{figure}

Na figura~\ref{fig:entrada} podemos ver uma leitura da entrada do sinal e a saída do primeiro estágio de amplificação. Uma característica deste amplificador é a inversão de fase do sinal de entrada.

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/entrada}}
\caption{- Entrada e Saída do primeiro estágio}
\label{fig:entrada}
\end{figure}


Na figura~\ref{fig:20dBvs40dBPratica} podemos ver o sinal de saída de $20dB$ e a saída do amplificador de $40dB$ já com a carga aplicada nas duas saídas. Também podemos observar que exite uma nova inversão de fase do sinal de entrada para a saída. Como estes estágios estão ligados em série, teremos uma inversão na saída somente em $20dB$. Na saída de $40dB$ não teremos essa inversão. 

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/20dBvs40dBPratica}}
\caption{- Saída de $20dB$ e Saída $40dB$ com carga}
\label{fig:20dBvs40dBPratica}
\end{figure}

Na figura~\ref{fig:40dBvs60dBPratica} podemos ver o sinal de saída de $40dB$ e a saída do amplificador de $60dB$ já com a carga aplicada nas duas saídas. 

\begin{figure}[ht]\centering
\resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img2/40dBvs60dBPratica}}
\caption{- Saída de $40dB$ e Saída $60dB$ com carga}
\label{fig:40dBvs60dBPratica}
\end{figure}
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusão}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Apesar de encontrar algumas dificuldades no desenvolvimento dos amplificadores de sinal, principalmente na relação de impedâncias entre eles, devido à utilização de 3 estágios para se obter o ganho desejado; o resultado foi muito satisfatório, pois a teoria adquirida ao longo da primeira parte do semestre pôde ser aplicada na prática durante o dimensionamento e a montagem desse projeto. Os componentes encontrados, com o auxílio dos cálculos, são muito semelhantes aos utilizados, porém algumas modificações tiveram que ser realizadas, a fim de compensar as variações internas dos componentes.
Devido ao amplificador ser direcionado para pequenos sinais, foram encontrados alguns problemas com ruídos. Então, foram adicionados capacitores de filtro na alimentação do circuito, sempre próximo ao acoplamento dos estágios, e o ruído pode ser eliminado do projeto.
Uma etapa complicada do desenvolvimento foi condicionar o sinal de entrada para cada estágio de modo que obtivéssemos o ganho final de $60dB$ sem distorções. Visto que \textit{Emissor Comum Linearizado} com impedâncias altas na entrada para não haver interferência dos amplificadores, contudo obtendo baixa impedância de saída com sinal estável dentro dos requisitos estabelecidos neste projeto.
 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{NASHELSKY}
BOYLESTAD Robert L, NASHELSKY Louis
\textbf{Dispositivos eletrônicos e teoria de circuitos} 9. Ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2013.

\end{thebibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exemplos Úteis
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% na figura~\ref{fig:name}
% \begin{figure}[ht]\centering
% \resizebox{8.5cm}{!}{\includegraphics{img/name}}
% \caption{- Legenda.}
% \label{fig:name}
% \end{figure}

% segundo a equação(\ref{equ: Vb}).
% \begin{equation}
% V_B =\frac{R_2 }{R_2 +R_1 }V_{CC}
% \label{equ: Vb}
% \end{equation}


% Na tabela~(\ref{Tab:Nome})
% \begin{table}[ht]
% \caption{Legenda}
% \label{Tab:Nome}
% \begin{center}
% \begin{tabular}{c|c|c|c}
% \multicolumn{2}{c|}{Item 1} & \multicolumn{2}{c}{Item 2}\\
% \hline
% Value 1 & Value 2 & Value 3 & Value 4\\
% \hline
% $1$ & $2$ & $3$ & $4$\\
% \end{tabular}
% \end{center}
% \end{table}

% o autor\cite{Ref:Nome}
% \bibitem{Ref:Nome}
% Autor 1, Autor 2
% \textbf{Título da referência} 1. ed. Cidade: Editora, Ano.


% \begin{enumerate}
% \item The first item
% \begin{enumerate}
% \item Nested item 1
% \item Nested item 2
% \end{enumerate}
% \item The second item
% \item The third etc \ldots
% \end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}